環球時報：特朗普下台證明美式民主失敗！反中勢力失敗！

社評：特朗普成歷史笑柄，中美還需面向未來
來源：環球時報

2021-01-20 15:50

美國新舊政府20日實現不和諧的交接，特朗普拒絕參加新總統拜登的就職典禮。前者前一天在白宮發表告別演說，吹噓自己執政四年的成就，包括“以前所未有的方式團結世界各國，對抗中國”，他的演說整體上淪為輿論的笑柄。

特朗普執政四年，最能夠被後世記住的大概有三件事，一是他的團隊徹底扭轉了美國對華政策，把大國衝突重新帶回到世界。二是他的政府面對新冠疫情毫無作為，到他下台時美國有整整40萬人死於新冠病毒。三是他衝擊了美式民主的權力交接模式，動搖了美國政治體制。

後兩個事態反映了美國的製度性衰弱和混亂，證明美國早已不是巔峰時期的那個美國。特朗普政府是在這個大背景下狂妄試圖全面遏制中國的。他們的確改變了美國社會的對華認知和態度，為極其粗暴的反華政策開闢了輿論空間，但他們整體上是失敗的，其中的證據之一就是他們在推行反華政策很順利的時候被選民趕下台了。

反華的口號好喊，制定一些對華製裁也很容易，就算掌聲不多，在當今的美國也政治正確。然而中國已是全球發展的最大動力源，把與中國的戰略合作斷然調整為戰略對抗，這當中失去的大量機會和平添的種種麻煩都會通過不同渠道轉化為美國家庭的損失，最終侵蝕美國人對政府的信任，甚至對特朗普最需要的競選支持釜底抽薪。

挑動對抗最容易獲得輿論的廉價點贊，但人類最深層的渴望是寧靜過日子。追求霸權的國家主義意志總能夠聚集起表層團結，然而人們在現實中又都過著各自的日子。特朗普團隊的冷戰思維嚴重過頭了，美國的體制又根本無力開展統籌和平衡，以至於他們的執政在對華問題上越來越極端，出現了別的問題解決不了，比如新冠疫情，就拿極化對抗中國來“洩洪”保一時之安。

強硬對華政策沒有給美國帶來任何實際好處。打貿易戰最終沒能縮小美國對華逆差，沒能把工作帶回美國。搞技術脫鉤給少數中國企業製造了一時困難，但美國相關企業同時蒙受損失，此外這種制裁未能阻止中國科技實力的整體進步。美方拉盟友共同對付中國，但只有很少量的表面進展，中國的對外合作規模無疑呈繼續擴大趨勢。

特朗普對華政策的最大失敗就是看錯了時代，錯估了真實民意，同時又嚴重高估了美國遏制中國的能力。美國的確仍然比中國強大，但它的能力根本不夠以一種隨心所欲的方式削弱中國。這種力量與意願的不匹配導緻美國對華戰略成為嚴重的地緣政治“爛尾工程”。

拜登團隊主要成員在19日的參院聽證會上說了一些在美國政治正確的強硬對華話語，但毫無疑問的是，這個團隊在接收一個爛攤子，可以實際支持他們對華強硬的實力資源比特朗普時期更少了。他們如果想在未來四年整體上有所建樹，緩和同中國的關係就將是唯一選擇。

特朗普的四年裡，中國GDP總量從占美國GDP59%上升到70%以上，特朗普團隊寧肯用自殘、陪著中國一起痛的方式打壓對手，但他們削弱中國的這個目標還是落空了。中美之間的確存在戰略競爭，然而特朗普用四年時間證明了遏制中國不是美國聰明和現實的選擇。

希望拜登政府有勇氣與中國開展合作，不僅解決包括疫情、氣變、經濟等具體問題，也共同破解大國管控彼此嚴重分歧、實現良性競爭和共贏這一最大時代命題。

舉報我也說兩句責編：樊羽瑋

打臉黑歷史打臉bot：四年前說中國人欣賞特朗普的也是你吧
回复
ñ298
今天 08:12
打臉黑歷史打臉bot：別讚了，別讚了，我上去的話老胡該把我拉黑了，我還愛著胡編，不想炸號[淚][淚][淚]
回复
ñ 14
今天 08:15
共41條回复
重度拖延大王
重度拖延大王：一大早刷微博看見老胡這張便秘的臉，我上廁所都不順暢了，你發發文字得了求別露臉[裂開]
回复
ñ102
今天 08:15
高高在下的微博：我再蹲會兒
回复
ñ 2
今天 08:50
我只想吃個瓜有那麼難嗎：臥槽，我剛蹲下來，趕緊劃走
回复
ñ 1
今天 09:00
共5條回复
白馬晨光
白馬晨光：在40萬人喪命的當口，懂王結束了自己滑稽殘忍的四年任期。撒謊欺騙，毀約退群，制裁謀殺，無能抗疫，懂王不僅自己丟了人現了眼，更把美國扒了個精光，讓一個蠻橫霸道，傲慢無禮，整天吹噓民主自由人權，卻滿是撕裂暴力白骨累累的美國一絲不掛地裸奔，淪為全世界的笑柄。從這個角度我們應該感謝他。
回复
ñ52
今天 08:15
中間步驟省略：美國死了一個弗洛伊德，各地的騷亂和抗議此起彼伏，但是死了四十萬新冠患者，美國卻沒有因此發生一例暴動和騷亂，這個怎麼解釋啊？這麼嚴重踐踏人權的行為，老百姓難道不應該拿起槍來推翻特朗普嗎？為什麼他還得到了八千萬的選票？
回复
ñ 21
今天 08:32
人間正義2：吸金胡老師昨晚應該興奮高潮了一晚上，世界終於大同了，拿下美帝不是夢，[喵喵].
回复
ñ 1
今天 08:30
共18條回复
太極獨霸天下-不歸客
太極獨霸天下-不歸客：衛健委，呵呵呵
回复
ñ42
今天 08:16
人間正義2：積極高效，為人民fuwu，費用自理.[喵喵]
回复
ñ 2
今天 08:42
暗淡的瑩光劍：回复@木木弓雖balabala:實在沒搞懂你說的這個跟社會主義有什麼關係
回复
ñ贊
53分鐘前
共3條回复
達老闆平安
達老闆平安：天安門前：“中華人民共和國萬歲”與“世界人民大團結萬歲”。懂王和敗燈及美國永遠也無法理解這其含義，因為中美兩國走的是二條截然不同的道路。中國：胸懷天下，平等尊重合作共贏的天下為公天下大同，即構建人類命運共同體。美國：唯我獨尊，叢林法則的弱肉強食，順我者昌逆我者亡的帝國霸權主義。
回复
ñ8
今天 08:29
南合灣：孩子，去看看你吃的起豬肉和大蔥嗎？
回复
ñ 17
今天 08:41
達老闆平安：特特成功的把美國拉下神壇，也狠狠的打了中國公知們的耳光，讓中國認識到我們有很多方面還需要赶超美國，讓中國人認識到超越美國正在一步一步成為現實。
回复
ñ 4
52分鐘前
共12條回复

小余同學遞我一杯水：給老胡講個笑話，政府防疫一年的結果就是大家別回家過年了[吐]
回复
ñ26
今天 08:35
o巫閒雲o：那不然呢，學美國群體免疫？疫苗都救不了
回复
ñ 5
42分鐘前
昂醬同學：你想像美國一樣？
回复
ñ 2
37分鐘前
共6條回复
陳建奎power
陳建奎power：老胡從你的語氣裡，我更加看到了川普的成功，請記住一點川普是美國總統。
回复
ñ20
今天 08:22
曾經的我也是小鮮肉：歷史上最差的一位總統[吃瓜]
回复
ñ 2
今天 08:51
忘記思考的靈能罐頭：回复@陳建奎power:希特勒也讓全世界不爽[汗]
回复
ñ贊
13分鐘前
共6條回复
朝天子
朝天子：偽君子總統多了，川普是獨一個，應該繼續發揮餘熱的[哈哈]
回复
ñ11
今天 08:14
季浣靈：川普是真小人。都是陽謀。
回复
ñ 2
今天 08:26
朝天子：閱讀理解堪憂啊[允悲]我明明說川普是真小人，大家早安元氣滿滿奧[酷炫街舞給手]
回复
ñ贊
今天 08:50
共6條回复
昂醬同學
昂醬同學：特朗普很強硬，不按常理出牌，說話瘋瘋癲癲，他撕去了虛偽的外衣，讓美國總統從“偽君子”變成了“真小人”，要“感謝”特朗普粗暴的扯下了美國甚至是西方世界虛偽的面具，讓所謂的紳士的真實面孔暴露在全世界的鏡頭下。
回复
ñ16
今天 08:14
島內網友
島內網友：忘了特朗普的外孫女唱中文歌了？ 。
回复
ñ21
今天 08:15
溫州馬甲小強的馬甲：老胡不是不知道，他知道我們知道，但他當自己不知道，我們知道他當自己不知道。但打臉了他不知道疼，因為實在是太厚了。 [允悲]
回复
ñ 2
今天 08:53
Dumingo_
Dumingo_：我倒是希望他繼續折騰[doge]
回复
ñ16
今天 08:13
Prado303
Prado303：什麼角度的盤都剛好接著
回复
ñ23
今天 08:13
swy5909042796：它牙口好
回复
ñ贊
今天 08:14
共3條回复
紅中他是科學家
紅中他是科學家：一個億萬富翁本可以安享晚年，為了國家和人民的利益不惜得罪全世界，最後散盡家財還面臨著入獄的風險。這樣無私奉獻的精神真是生錯國家了，如果生在朝鮮，一定是個優秀黨員。
回复
ñ25
今天 08:27

梓楠一語：老胡，如果中國人民都唯命是從，只要是紅色的，就不論對錯去盲目支持崇拜！你說，這是社會進步了，還是倒退了？對於國外，大眾看著娛樂下就可以了，但關乎民族未來和國運的國內民生問題，你們是不是應該提些建議！讓大眾浸泡在天朝盛世的虛幻夢境裡，就是你們的馭民術！
回复
ñ18
今天 08:52
蒲松齡的90後粉絲：這是實實在在的倒退！
回复
ñ贊
36分鐘前
背叛_欺騙_謊言：不都是內宣 粉紅在吶喊鼓動，你真以為有人支持他？ ？ ？
回复
ñ贊
7分鐘前
共6條回复
AA王一刀
AA王一刀：胡哥，美國權力和平交接了沒有？打起來沒有？ ？
回复
ñ21
今天 08:29
只要青春不要痘a
只要青春不要痘a：天天消費特朗普，人家都不搭理你，再接下來看你罵誰
回复
ñ11
今天 08:40
熊貓7388812761：罵瞌睡蟲
回复
ñ 1
今天 09:05
揮之不去的大手
揮之不去的大手：他不是政治家，他是個商人，只看得失
回复
ñ3
今天 08:32
人間正義2：中國夢，[並不簡單]
回复
ñ贊
今天 08:44
Lalalalalal1023
Lalalalalal1023：剛開始你可是舔的很歡樂了
回复
ñ18
今天 08:22
大拐人
大拐人：美國總統再壞老胡也愛的舔
回复
ñ11
今天 08:14
戰神聯盟1776
戰神聯盟1776：老胡所言極是，語語生動，字字珠璣， 分析透徹，有理有據，所言極是，言簡意賅，感人肺腑，完全正確，毋庸置疑，令人欽佩，日理萬機，曠世奇才，遵紀守法，清正廉潔，愛國愛民，中華脊梁，擲地有聲，直搗敵陣，迎頭痛擊，英勇無畏，可歌可泣，一代英才，流芳百世，萬古長青，永載史冊！
回复
ñ11
今天 08:28
HYH吳情
HYH吳情：特•灰太朗普：我一定會再回來的[doge]
回复
ñ6
今天 08:14
船長Lincoln
船長Lincoln：窮追猛打幫助美國人民把最爛的總統趕下台了，美帝發展重回正軌，然後呢？ ……
回复
ñ2
今天 08:44
彼岸雙生白晝：沒有這個瘋子搗亂，中美關係也可能走出僵持的局面，許多擱置的問題可以嘗試合作解決，世界可以變得更安穩
回复
ñ贊
30秒前
大埠崗居士201404
大埠崗居士201404：一個從全球撤軍，沒有發動大規模戰爭，至力中東和平的總統，在美國歷屆總統中是唯一的，不能因為對大陸制裁睜眼說瞎話
回复
ñ7
今天 08:48
時政與人
時政與人：胡總編是外交部編外發言人！
回复
ñ9
今天 08:31

孤獨者之閒扯：無論如果，川普還是給這個世界留下了深刻影響，因為它的背後是至今依然強大的國家。
回复
ñ7
今天 08:29
我要增肥ccc
我要增肥ccc：老胡您家是北京的？
回复
ñ3
51分鐘前
竹山牛牛
竹山牛牛：自信點，之一去掉
回复
ñ2
今天 08:14
陽光依然燦爛a
陽光依然燦爛a：喜歡老胡的視頻[太開心][太開心][太開心]
回复
ñ1
今天 08:57
happy看比賽
happy看比賽：今天國家製裁了蓬等人，其實我們心知肚明，破壞中美關係，損害中國利益，傷害中國人民感情的第一責任人是誰，到底是誰任命了蓬，蓬被稱為誰的忠犬，漂亮國政策最終又是誰拍板的。只是國力還不夠，鬥爭只能做到有理有據有節，不便制裁那個有最大權力的第一責任人罷了。
回复
ñ1
今天 08:27
龍泉寺程序員
龍泉寺程序員：期待特朗普的新黨[憧憬]
回复
ñ2
今天 08:15
八千女鬼獨占三石
八千女鬼獨占三石：使勁抽打公知雙臉的總統[笑而不語]
回复
ñ4
今天 08:15
flosolis-
flosolis-：下台後繼續折騰？不見得吧？
回复
ñ1
今天 08:13
沃羅涅什涅夫斯基
沃羅涅什涅夫斯基：老胡現在罵特朗普感到很痛快， 但是想過沒有？把特朗普趕下台的是美國民眾而不是中國，說明了美國有一種強大的修復機制， 因為總統幹的太差， 把他趕下去，這種修復機制保證美國幾百年運行沒出什麼大問題。而是某些像朝鮮這樣的國家， 根本沒有修復機制， 一旦錯了就是10萬八千里。
回复
ñ1
52分鐘前
蒲松齡的90後粉絲
蒲松齡的90後粉絲：看來叼盤越來越難做了
回复
ñ3
53分鐘前
偏居小城
偏居小城：四年前你評價還蠻高的
回复
ñ4
今天 08:53
我愛中華33333
我愛中華33333：估計等幾年後，你又要罵拜登了
回复
ñ3
今天 08:35
熊貓7388812761：拜登肯定得罵，美國政客沒有一個好東西
回复
ñ贊
今天 09:22
愛LOVE這個世界MORNING
愛LOVE這個世界MORNING：胡先生，用一個維度來貶低人家領導，與用一個維度來拔高自家領導，都是文革式的大鳴大放與一刀切，不符合實事求是精神，是歷史的倒退。無論人與世界都是多維多元的，何況是大國總統。用政宣黑化別國形象來維持自己的形象，用政宣別國痛苦使本國人民潛意識忘記自己或輕或重的苦難，是很low的治國水平。
回复
ñ2
28分鐘前
畢竟藥停了
畢竟藥停了：發國內的評論容易翻車，轉移視線到美國這注意不錯，老胡中肯。
回复
ñ1
今天 09:01
e吳奕成
e吳奕成：還有一件事～退群，
回复
ñ1
今天 08:54
有愛人生有愛人生
有愛人生有愛人生：你 預估的最後10天怎麼啥也沒動靜？
回复
ñ2
今天 08:47
和和和呀呀呀
和和和呀呀呀：轉發微博
回复
ñ1
今天 08:47
南合灣
南合灣：特朗普團隊暫時到站了 吊盤下一個咬誰？
回复
ñ3
今天 08:43